**泸县**是[四川](../Page/四川.md "wikilink")[泸州市下辖县](../Page/泸州.md "wikilink")，位于[四川盆地南部的](../Page/四川盆地.md "wikilink")[长江和](../Page/长江.md "wikilink")[沱江汇合处](../Page/沱江.md "wikilink")。县政府驻玉蟾街道，幅员面积1532平方公里，下辖20个镇（街道）。泸县是西部百强县、国家级卫生城市，目前正计划撤县设区，改制為"泸州市泸川区"\[1\]。因龙文化而有“龙城”之称。\[2\]

## 地理

  - 位于东经105°10′50″至105°45′30″，北纬28°54′40″至29°20′00″之间。南北跨度46.8km，东西跨度56.23km，
  - 泸县境内地势由东北向西南缓倾，绝大部分属[丘陵地带](../Page/丘陵.md "wikilink")，海拔高度218米至757.5米。
  - 东与重庆市的永川区、泸州市合江县连接，南与泸州市龙马潭区和江阳区相邻，西与自贡市富顺县接壤，北与重庆市荣昌县和内江市隆昌县相连。县城距成都230公里、重庆130公里、泸州城区30公里。
  - 历年年平均气温18.0℃，极端最高气温41.3℃，极端最低气温-1.6℃。历年年平均降水1016.2毫米。历年年平均日照时数1145.0小时。

## 历史

  - [春秋](../Page/春秋.md "wikilink")[战国时为](../Page/战国.md "wikilink")[巴国地](../Page/巴国.md "wikilink")。
  - 秦灭巴后，属巴郡辖治。
  - [西汉设江阳县](../Page/西汉.md "wikilink")，[梁武帝大同中置泸州](../Page/梁武帝.md "wikilink")，领江阳郡，改江阳为泸州县。
  - [唐时复置泸州](../Page/唐朝.md "wikilink")，泸州县为州、郡府治。泸州、泸川几经更替。
  - [元时复置泸州至](../Page/元朝.md "wikilink")[明](../Page/明朝.md "wikilink")、[清](../Page/清朝.md "wikilink")。
  - 1913年改泸州为泸县，属[永宁道治](../Page/永宁道.md "wikilink")，名称沿用至令。
  - 1950年，属[泸县专区](../Page/泸县专区.md "wikilink")（后改名[隆昌专区](../Page/隆昌专区.md "wikilink")、[泸州专区](../Page/泸州专区.md "wikilink")）。
  - 1996年1月，泸州市区划调整，将泸县一分为三，6个乡镇划归[江阳区](../Page/江阳.md "wikilink")，5个乡镇划归[龙马潭区](../Page/龙马潭.md "wikilink")，泸县保留24个乡镇，行政驻地从小市(借驻)迁至福集。
  - 2014年4月，根据《四川省人民政府关于同意泸县调整福集镇行政区划的批复》调整了福集镇区划。目前，泸县辖19个镇、1个街道。\[3\]
  - 2016年7月29日，中共泸州市委七届十二次全体会议表决通过了《关于撤销泸县设立泸州市泸川区的方案》，同意上报撤销泸县设立泸州市[泸川区](../Page/泸川区.md "wikilink")。

## 人口

  - 截至2016年底，全县户籍人口107.28万人。其中，非农业人口14.62万人，农村人口92.66万人。年末常住人口86.89万人。其中，城镇常住人口33.16万人，乡村常住人口53.73万人，城镇化率38.16%。\[4\]

## 行政区划

2011年，全县共有19个镇，43个城镇社区居民委员会，193个居民小组。有251个村民委员会，2400个村民小组，总人口108.69万人。

2014年，原县城所在福集镇划分为二，分设[玉蟾街道](../Page/玉蟾街道.md "wikilink")、[福集镇](../Page/福集镇.md "wikilink")。至此，泸县辖1个街道、19个镇∶[玉蟾街道](../Page/玉蟾街道.md "wikilink")、[福集镇](../Page/福集镇.md "wikilink")、[玄滩镇](../Page/玄滩镇.md "wikilink")、[嘉明镇](../Page/嘉明镇.md "wikilink")、[喻寺镇](../Page/喻寺镇.md "wikilink")、[得胜镇](../Page/得胜镇.md "wikilink")、[牛滩镇](../Page/牛滩镇.md "wikilink")、[兆雅镇](../Page/兆雅镇.md "wikilink")、[太伏镇](../Page/太伏镇.md "wikilink")、[云龙镇](../Page/云龙镇.md "wikilink")、[石桥镇](../Page/石桥镇.md "wikilink")、[毗卢镇](../Page/毗卢镇.md "wikilink")、[奇峰镇](../Page/奇峰镇.md "wikilink")、[潮河镇](../Page/潮河镇.md "wikilink")、[云锦镇](../Page/云锦镇.md "wikilink")、[立石镇](../Page/立石镇.md "wikilink")、[百和镇](../Page/百和镇.md "wikilink")、[天兴镇](../Page/天兴镇.md "wikilink")、[方洞镇](../Page/方洞镇.md "wikilink")、[海潮镇](../Page/海潮镇.md "wikilink")；共251个行政村、43个社区；县政府驻玉蟾街道。\[5\]

## 经济

  - 2017年，泸县地区生产总值300.4亿元，全社会固定资产投资完成367.3亿元，社会消费品零售总额118.6亿元，完成地方一般公共预算收入14.9亿元，城镇居民人均可支配收入达30910元，农村居民人均可支配收入15146元。\[6\]
  - 经济主要以医药产业、食品产业、建筑业、旅游业和现代农业为主。\[7\]

## 交通

  - 公路：西南出海通道[厦蓉高速公路](../Page/厦蓉高速公路.md "wikilink")、[成自泸赤高速公路](../Page/成自泸赤高速公路.md "wikilink")、[成渝环线沿江高速公路以及规划中的](../Page/成渝地区环线高速公路.md "wikilink")[南渝泸高速公路纵贯全境](../Page/南渝高速公路.md "wikilink")，与县城互联互通。此外还有[隆纳高速公路](../Page/隆纳高速公路.md "wikilink")、[321国道经过](../Page/321国道.md "wikilink")。
  - 铁路：[隆黄铁路穿境而过](../Page/隆黄铁路.md "wikilink")，北接成渝铁路、南连贵昆铁路，货运直达全国各地。在建的[川南城际铁路自泸段在县城设](../Page/川南城际铁路.md "wikilink")[泸县站](../Page/泸县站.md "wikilink")，规划的渝昆高铁将贯穿泸县境内。
  - 航空：[泸州云龙机场距县城](../Page/泸州云龙机场.md "wikilink")16公里，预计将于2018年暑期开通运营。
  - 水运：长江黄金水道3000吨级船舶可常年昼夜通行。四川出海第一港泸州国际集装箱码头距县城39公里，吞吐能力400万标箱，实现了江海联运；四川长江北岸唯一的千吨级散杂件码头泸县神仙桥码头距县城35公里，一期吞吐量达400万吨的5个泊位已建成投入运行。

## 矿产资源

  - 已开发利用的矿产资源8种，以烟煤、石英砂（岩）、石灰岩、砂岩、页岩、天然气的开发利用最为突出。煤、石英砂岩、石灰岩等均有丰富的资源储量及较好的开采条件，背斜带之间的宽缓向斜带上，是砖瓦用页岩、建筑用砂岩以及建筑用石灰岩的主要分布地区。天然气几乎遍及全县各地。\[8\]

## 旅游

拥有文物保护单位111处，其中全国重点文物保护单位7处，省级、市级、县级文物保护单位分别为9处、4处、91处。\[9\]

  - [龙脑桥](../Page/龙脑桥.md "wikilink")、泸县宋墓、泸县龙桥群、[明代玉蟾山摩崖造像](../Page/玉蟾山摩崖造像.md "wikilink")、泸县屈氏庄园、光明古道为[全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")，也是泸县的主要旅游点。
  - 省级风景名胜区[玉蟾山](../Page/玉蟾山.md "wikilink")，国家AAA级风景区。
  - [玉蟾温泉国际度假区](../Page/泸县玉蟾温泉国际度假区.md "wikilink")。
  - 龙桥文化生态园（福集鎮），国家AAAA级风景旅遊区。
  - [道林沟](../Page/道林沟.md "wikilink")（石橋鎮）。
  - [玉龙湖](../Page/玉龙湖.md "wikilink")（立石镇、毗卢镇），国家3A级风景区。

## 教育

  - 现有普通高中5所，职业高中3所，初中50所，小学36所，特殊教育学校1所。小学学龄儿童入学率达100%。九年义务教育完成率99.03%。\[10\]
  - 有国家级示范性普通高中、四川省一级示范校泸县二中，高考本科上线人数已多年保持泸州之最，其影响力也覆盖到川南地区临近市县。

## 特色产品

  - 太伏火腿
  - 潮河龙眼，猪儿粑，海潮李花生。

## 参考文献

## 外部链接

  - [泸县人民政府网](https://web.archive.org/web/20070110191611/http://www.luxian.gov.cn/)

{{-}}

[泸州](../Category/四川省县份.md "wikilink") [泸县](../Category/泸县.md "wikilink")
[县](../Category/泸州区县.md "wikilink")

1.  [四川泸州市泸县启动“撤县设区”申报，新区或更名“泸川区”](http://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_1506935)

2.

3.

4.

5.

6.

7.
8.

9.
10.